---
title: «Октябрьская революция»
layout: post
next: /public/korabli/orel
previous: /public/korabli/ohotsk
---

«Октябрьская революция»  
Линейный корабль «Гангут» был заложен 3 июня 1909 года на Новоадмиралтейском судостроительном заводе в Петербурге. Спущен на воду 24 сентября 1911 года. В ноябре 1914 года был включен в состав Балтийского флота. Характеристики: водоизмещение 25 464 т, длина 184,9 м, ширина 26,9 м, осадка 9,5 м, скорость хода 23 узла. Вооружение: двенадцать 305-мм, десять 120-мм, шесть 76,2-мм и четырнадцать 37-мм орудий, четыре 450-мм торпедных аппарата и четыре параван-охранителя. Экипаж 1411 человек.  
Во время первой мировой войны «Гангут» участвовал в обеспечении минных постановок на Балтике. Во время Октябрьской революции 1917 года корабль находился в Гельсингфорсе и стал участником знаменитого Ледового перехода в Кронштадт. В начале Гражданской войны часть экипажа корабля сошла на берег и приняла участие в действиях Красной Армии на суше. Корабль же в 1918 году был переведён в Петроград и законсервирован.  
  
![](/assets/img/Oktbr_Revolt.gif)  
  
27 июня 1925 года линкор «Гангут» был переименован «Октябрьскую революцию», 23 июля 1926 года под новым наименованием он был включен в состав Морских сил Балтийского моря. Линкор принимал участие в советско-финской войне, оказывая огневую поддержку  сухопутным войскам.    
В начале Великой Отечественной войны «Октябрьская революция» была переведена из Таллина в Кронштадт, а затем в Ленинград. Принимала активное участие в обороне города от захватчиков, уничтожая наступавшего противника своей мощной артиллерией. Вскоре около трети команды (более 500 человек) сошли на берег для поддержки сухопутных войск. В 1944 оставшийся на судне экипаж линкора оказывал поддержку сухопутных войск в ходе Красносельско-Ропшинской и Выборгской наступательных операций. 22 июля 1944 года корабль был награжден орденом Красного Знамени.   
За годы войны экипаж «Октябрьской революции» уничтожил десятки танков и орудий, сбил тринадцать и повредил три вражеских самолета. В 1953 году линкор стал учебным кораблём, а спустя три года был исключен из состава флота.